## Картины, которые произвели на меня впечатление
_(01 июл 2018)_

`#modernart`

Я все ещё читаю ["Непонятное искусство"](2018-05-19_02_Neponyatnoe_iskusstvo.md) Гопмерца.
Читаю медленно, некоторые части перечитываю по несколько раз, пытаюсь как-то всё уместить в голове.
Здесь небольшой обзор произведений современного искусства, которые мне показались очень крутыми,
несмотря на то, что они зачастую очень далеки от классического реализма и по сюжету, и по технике исполнения.
Поехали!

Начну с простого - _Клод Моне_ __"Впечатление. Восход солнца"__ (1872). 
Сейчас это классика, но в свое время импрессионисты наделали много шума
своими нарочито грубыми мазками, работой на пленере и новыми сюжетами из повседневной жизни.
Судя по всему, в западной живописи это первый уход от реалистичной техники в пользу реалистичных сюжетов.

![Клод Моне "Впечатление. Восход солнца" (1872)](../image/21-art/01-Claude-Monet-Impression-Sunrise.jpg)

Здесь мне нравится цвет.
Как и у голландского экспрессиониста _Винсента Ван Гога_.
Я думаю, его все знают, поэтому я тут оставлю звездную ночь,
но другую :)
__"Звездная ночь над Роной"__ (1888).

![Винсент Ван Гог "Звездная ночь над Роной" (1888)](../image/21-art/02-Van-Gogh.jpg)

Далее у меня в списке _Жорж Брак_ __"Скрипка и палитра"__ (1909).

![Жорж Брак "Скрипка и палитра" (1909)](../image/21-art/03-violin-and-palette-1909.jpg)

Это кубизм, который вместе изобрели Брак и Пикассо.
Я немного перескочил во времени, поэтому здесь нужно некоторое пояснение.
Когда импрессионисты освободили художников от необходимости рисовать реалистично,
художники, помимо всего прочего, стали исследовать, что же мы видим, как мы это видим, как на нас воздействуют цвет, форма, композиция и так далее.
А кубизм это такой способ посмотреть на изображаемый объект со всех сторон сразу (иногда даже изнутри), разобрать его на части, а потом собрать но уже другим способом.
Для сравнения - _Пабло Пикассо_ __"Натюрморт с плетеным стулом"__ (1912).

![Пабло Пикассо "Натюрморт с плетеным стулом" (1912)](../image/21-art/04-pikasso.jpg)

Когда я впервые посмотрел на эти картины, я подумал:
"Кубизм это круто! Даже не могу представить себе, что может быть круче кубизма".
Но дальше я столкнулся с _Василием Кандинским_ и орфизмом.
Кандинский отошёл от изображения предметов реального мира и стал рисовать абстрактные картины.
Почему? Потому что он, как и другие орфисты, вдохновлялись музыкой.
Музыка (если в ней нет слов) - абсолютно абстрактна.
Но это не вызывает у нас никаких проблем (по крайней мере, меньше, чем абстрактная живопись).
А раз так, то почему бы не делать музыку при помощи холста и красок?
Вот __"Композиция VII"__ (1913) Кандинского.

![Василий Кандинский "Композиция VII" (1913)](../image/21-art/05-kandinsky.jpg)

Сложно понять почему, но выглядит круто.
Как и работы другого нашего соотечественника - _Казимира Малевича_.
Малевич вообще был не лишен чувства юмора, считал,
что все эти современные художники слишком серьезно ко всему относятся
и рисовал (в ранний период своего творчества),
такие картины, как, например, __"Корова и скрипка"__ (1913).

![Казимир Малевич "Корова и скрипка" (1913)](../image/21-art/06-korova-i-skripka.jpg)

Потом он нарисует __"Черный квадрат"__ (1915) и изобретет супрематизм.
(С Черным квадратом вообще очень много интересного связано,
например, изначально это было не самостоятельное произведение,
а фрагмент декорации к футуристической опере "Победа над солнцем".
С помощью этого черного квадрата солнце и победили.)

Супрематизм, это когда вот так (__"Супрематическая композиция"__, 1916):

![Казимир Малевич "Супрематическая композиция" (1916)](../image/21-art/07-malevich.jpg)

Что же дальше?
А дальше - нидерландский художник _Пит Мондриан_.
Он вообще сказал, что линии должны быть или горизонтальные, или вертикальные,
а квадраты и прямоугольники, образующиеся на их пересечении
можно закрашивать одним из основных цветов - красным, желтым, синим или черным.
__"Композиция с красным, желтым, синим и черным"__ (1930):

![Пит Мондриан "Композиция с красным, желтым, синим и черным" (1930)](../image/21-art/08-Mondrian.jpg)

Дальше немного полегче - художники снова рисуют какие-то предметы,
правда сюжеты у них какие-то совершенно нереальные
(говорят, тут замешан З. Фрейд со своим "подсознательным").
Называется, это сюрреализм, и помимо всем известного Сальвадора Дали,
тут можно назвать, например, _Хуана Миро_ (и его картину __"Карнавал арлекина"__, 1924)
и _Макса Эрнста_ (и его картину __"Слон Целебес"__, 1921).

![Хуан Миро "Карнавал арлекина" (1924)](../image/21-art/09-Miro.jpg)

(Просто я люблю слонов :) )

![Макс Эрнст "Слон Целебес" (1921)](../image/21-art/10-celebes.jpg)

Далее снова хардкор - абстрактный экспрессионизм.
В общем, это экспрессионизм (то есть, про выражение и передачу эмоций, ощущений),
только абстрактный (то есть вообще не про реальный мир, а про эмоции в чистом виде).

Например ранний _Джексон Поллок_ и его __"Фреска"__ (1943).

![Джексон Поллок "Фреска" (1943)](../image/21-art/11-pollok-freska.jpg)

Надо заметить, что это здоровенное полотно два с половиной на шесть метров
(абстрактные экспрессионисты вообще любили все огромное).

Или вот поздний Поллок с его знаменитой "капельной" живописью -
__"Полная Морская сажень Пять"__ (1947).

![Джексон Поллок "Полная Морская сажень Пять" (1947)](../image/21-art/12-pollok-sajen.jpg)

_Бернетт Ньюман_ писал здоровенные одноцветные картины,
разделенные одной или несколькими горизонтальными полосками - "молниями".
К примеру - __"Onement VI"__ (1953) размером 2.6 на 3 метра.
Она, как подсказывает интернет, была продана за $43.8 миллионов на Сотбис в2013 году. 

![Бернетт Ньюман "Onement VI" (1953)](../image/21-art/13-onement-vi.jpg)

Ну и напоследок - _Марк Ротко_.
У него картины выглядят примерно вот так (эта называется __"Охра на красном"__ (1954)):

![Марк Ротко "Охра на красном" (1954)](../image/21-art/14-rotko.jpg)

P.S. возможно напишу вторую часть, если накопится достаточно интересного :)
